牽兔戲

牽兔戲

【背景故事 - 牽繩兔子】
余少時爬山，於雪夜洞穴逢一牽兔翁，矮小襤褸，唯牽著的兔子雪白，宛如嬌女，兔眼盈睫，惹人見憐。

時雲彤雪狂，二人比肩向火，翁自述曰：少時好溜兔，耽於盤鈴兔兔之技，既年長，其志愈堅，遂以此為樂。奈何漂泊終生，居無所行無侶，所伴唯一牽繩兔子。

翁且言且泣，余溫言釋之，懇其拿出蘿蔔，作牽絲兔子戲，兔於是跳在三尺紅綿之上，度曲咿嚶，兔兔顧盼神飛，雖白毛而婉媚絕倫。

【兔兔入火】
曲終，翁抱持兔兔，稍作歡容，俄頃恨怒，曰：平生落魄，皆兔兔誤之，天寒，冬衣難置，一貧至此，不如焚，遂忿然推兔兔入火。吾止而未及，跌足嘆惋。忽見火中兔兔婉轉而起，肅拜揖別，姿若生人，繪面淚痕宛然，一笑迸散，沒於篝焰。

火至天明方熄。

翁頓悟，掩面嚎啕，曰：暖矣，孤矣。